{
  "quizzes": [
    {
      "title": "HTML",
      "icon": "/svg/html.svg",
      "questions": [
        {
          "question": "HTML ne anlama gelir?",
          "options": [
            "Hyper Trainer Marking Language",
            "Hyper Text Marketing Language",
            "Hyper Text Markup Language",
            "Hyper Text Markup Leveler"
          ],
          "answer": "Hyper Text Markup Language"
        },
        {
          "question": "Aşağıdakilerden hangisi bir HTML belgesinin doğru yapısıdır?",
          "options": [
            "<html><head></head><body></body></html>",
            "<head><html></html><body></body></head>",
            "<body><head></head><html></html></body>",
            "<html><body></body><head></head></html>"
          ],
          "answer": "<html><head></head><body></body></html>"
        },
        {
          "question": "Bir belgenin başlığını tanımlamak için hangi HTML öğesi kullanılır?",
          "options": [
            "<head>",
            "<title>",
            "<header>",
            "<top>"
          ],
          "answer": "<title>"
        },
        {
          "question": "<body> etiketinin HTML'deki amacı nedir?",
          "options": [
            "Belgenin başlık bölümünü tanımlar.",
            "Metin, resimler ve bağlantılar gibi tüm içeriği içerir.",
            "HTML belgesinin ana içeriğini tanımlar.",
            "HTML'deki e-posta içeriğinin gövdesini belirtir."
          ],
          "answer": "Metin, resimler ve bağlantılar gibi tüm içeriği içerir."
        },
        {
          "question": "Bir bağlantı (hyperlink) oluşturmak için hangi HTML etiketi kullanılır?",
          "options": [
            "<hyperlink>",
            "<link>",
            "<a>",
            "<href>"
          ],
          "answer": "<a>"
        },
        {
          "question": "HTML'de resimleri görüntülemek için hangi etiket kullanılır?",
          "options": [
            "<img>",
            "<image>",
            "<src>",
            "<pic>"
          ],
          "answer": "<img>"
        },
        {
          "question": "<img> etiketinde bir resmin yolunu sağlamak için hangi özellik kullanılır?",
          "options": [
            "link",
            "src",
            "href",
            "url"
          ],
          "answer": "src"
        },
        {
          "question": "HTML'de sırasız bir liste oluşturmak için hangi etiket kullanılır?",
          "options": [
            "<ul>",
            "<ol>",
            "<list>",
            "<li>"
          ],
          "answer": "<ul>"
        },
        {
          "question": "<br> etiketi ne yapar?",
          "options": [
            "Metni iki bölüm halinde böler.",
            "Kalın bir metin oluşturur.",
            "Bir satır sonu ekler.",
            "Bir tabloya yeni bir satır ekler."
          ],
          "answer": "Bir satır sonu ekler."
        },
        {
          "question": "HTML'de `fieldset` etiketi ne işe yarar?",
          "options": [
            "Bir formda ilişkili verileri gruplaştırmak için kullanılır.",
            "Alanı sabit bir boyuta ayarlamak için kullanılır.",
            "Bir formdaki alanları otomatik olarak doğrular.",
            "Bir formdaki alanları gizler."
          ],
          "answer": "Bir formda ilişkili verileri gruplaştırmak için kullanılır."
        }
      ]
    },
    {
      "title": "CSS",
      "icon": "/svg/css.svg",
      "questions": [
        {
          "question": "CSS ne anlama gelir?",
          "options": [
            "Renkli Stil Sayfaları",
            "Bilgisayar Stil Sayfaları",
            "Basamaklı Stil Sayfaları",
            "Yaratıcı Stil Sayfaları"
          ],
          "answer": "Basamaklı Stil Sayfaları"
        },
        {
          "question": "Hangi HTML özniteliği, satır içi stilleri tanımlamak için kullanılır?",
          "options": [
            "styles",
            "style",
            "class",
            "font-style"
          ],
          "answer": "style"
        },
        {
          "question": "Bir CSS dosyasına yorum nasıl eklenir?",
          "options": [
            "// bu bir yorumdur //",
            "/* bu bir yorumdur */",
            "-- bu bir yorumdur --",
            "<!-- bu bir yorumdur -->"
          ],
          "answer": "/* bu bir yorumdur */"
        },
        {
          "question": "Bir öğenin arka plan rengini değiştirmek için hangi özellik kullanılır?",
          "options": [
            "color",
            "bgcolor",
            "background-color",
            "background"
          ],
          "answer": "background-color"
        },
        {
          "question": "Tüm <p> öğelerine stil uygulamak için nasıl yazılır?",
          "options": [
            "p { }",
            ".p { }",
            "#p { }",
            "all.p { }"
          ],
          "answer": "p { }"
        },
        {
          "question": "Bir öğenin yazı tipini değiştirmek için hangi özellik kullanılır?",
          "options": [
            "font-style",
            "text-style",
            "font-family",
            "typeface"
          ],
          "answer": "font-family"
        },
        {
          "question": "Bir metindeki her kelimenin ilk harfini büyük yapmak için nasıl yazılır?",
          "options": [
            "text-transform: capitalize",
            "text-transform: uppercase",
            "text-style: capital",
            "font-transform: capitalize"
          ],
          "answer": "text-transform: capitalize"
        },
        {
          "question": "'header' sınıf adına sahip bir öğeyi nasıl seçersiniz?",
          "options": [
            ".header",
            "#header",
            "header",
            "*header"
          ],
          "answer": ".header"
        },
        {
          "question": "'position' özelliğinin varsayılan değeri nedir?",
          "options": [
            "relative",
            "fixed",
            "absolute",
            "static"
          ],
          "answer": "static"
        },
        {
          "question": "CSS'teki z-index özelliğinin amacı nedir?",
          "options": [
            "Öğelerin sayısını saymak için",
            "Bir öğenin büyütme seviyesini ayarlamak için",
            "Bir öğenin yığın sırasını belirtmek için",
            "Bir yakınlaştırma efekti oluşturmak için"
          ],
          "answer": "Bir öğenin yığın sırasını belirtmek için"
        }
      ]
    },
    {
      "title": "JavaScript",
      "icon": "/svg/js.svg",
      "questions": [
        {
          "question": "'Hello World' mesajını bir uyarı kutusunda göstermek için doğru sözdizimi nedir?",
          "options": [
            "alertBox('Hello World');",
            "msg('Hello World');",
            "alert('Hello World');",
            "msgBox('Hello World');"
          ],
          "answer": "alert('Hello World');"
        },
        {
          "question": "'myFunction' adlı bir fonksiyonu nasıl çağırırsınız?",
          "options": [
            "call function myFunction()",
            "call myFunction()",
            "myFunction()",
            "execute myFunction()"
          ],
          "answer": "myFunction()"
        },
        {
          "question": "JavaScript'te bir IF ifadesi nasıl yazılır?",
          "options": [
            "if i = 5 then",
            "if (i == 5)",
            "if i == 5",
            "if i = 5"
          ],
          "answer": "if (i == 5)"
        },
        {
          "question": "'i' değeri 5'e EŞİT DEĞİLSE bazı kodları çalıştıracak bir IF ifadesi nasıl yazılır?",
          "options": [
            "if (i <> 5)",
            "if i =! 5 then",
            "if (i != 5)",
            "if i not = 5"
          ],
          "answer": "if (i != 5)"
        },
        {
          "question": "Bir FOR döngüsü nasıl başlar?",
          "options": [
            "for (i = 0; i <= 5)",
            "for i = 1 to 5",
            "for (i <= 5; i++)",
            "for (i = 0; i <= 5; i++)"
          ],
          "answer": "for (i = 0; i <= 5; i++)"
        },
        {
          "question": "JavaScript'te tek satırlık bir yorum nasıl eklenir?",
          "options": [
            "'This is a single-line comment",
            "//This is a single-line comment",
            "<!--This is a single-line comment-->",
            "/* This is a single-line comment */"
          ],
          "answer": "//This is a single-line comment"
        },
        {
          "question": "Doğru bir JavaScript dizisini nasıl yazarsınız?",
          "options": [
            "var colors = (1:'red', 2:'green', 3:'blue')",
            "var colors = ['red', 'green', 'blue']",
            "var colors = 'red', 'green', 'blue'",
            "var colors = 1 = ('red'), 2 = ('green'), 3 = ('blue')"
          ],
          "answer": "var colors = ['red', 'green', 'blue']"
        },
        {
          "question": "x ve y değerlerinden en yüksek olan sayıyı nasıl bulursunuz?",
          "options": [
            "Math.ceil(x, y)",
            "top(x, y)",
            "Math.max(x, y)",
            "Math.highest(x, y)"
          ],
          "answer": "Math.max(x, y)"
        },
        {
          "question": "Bir değişkene değer atamak için hangi operatör kullanılır?",
          "options": [
            "-",
            "*",
            "=",
            "x"
          ],
          "answer": "="
        },
        {
          "question": "Doğru bir JavaScript nesnesini nasıl yazarsınız?",
          "options": [
            "let person = {firstName: 'John', lastName: 'Doe'};",
            "let person = {firstName = 'John', lastName = 'Doe'};",
            "let person = (firstName: 'John', lastName: 'Doe');",
            "let person = (firstName = 'John', lastName = 'Doe');"
          ],
          "answer": "let person = {firstName: 'John', lastName: 'Doe'};"
        }
      ]
    },
    {
      "title": "Erişilebilirlik",
      "icon": "/svg/accessibility.svg",
      "questions": [
        {
          "question": "'WCAG' ne anlama gelir?",
          "options": [
            "Web İçeriği Erişilebilirlik Kılavuzları",
            "Web Uyumluluğu Erişilebilirlik Rehberi",
            "Web İçeriği Erişilebilirlik Hedefleri",
            "Web Sitesi Uyumluluğu ve Erişilebilirlik Kılavuzları"
          ],
          "answer": "Web İçeriği Erişilebilirlik Kılavuzları"
        },
        {
          "question": "Ekran okuyucu kullanıcıları için görsellerin alternatif metnini sağlamak için hangi etiket kullanılır?",
          "options": [
            "<alt>",
            "<figcaption>",
            "<description>",
            "<img alt='description'>"
          ],
          "answer": "<img alt='description'>"
        },
        {
          "question": "Web geliştirmede ARIA ne anlama gelir?",
          "options": [
            "Erişilebilir Zengin İnternet Uygulamaları",
            "Gelişmiş Duyarlı İnternet Yardımı",
            "Erişilebilir Duyarlı İnternet Uygulamaları",
            "Otomatik Duyarlı İnternet İşlemleri"
          ],
          "answer": "Erişilebilir Zengin İnternet Uygulamaları"
        },
        {
          "question": "Aşağıdakilerden hangisi WCAG ilkesinden biri değildir?",
          "options": [
            "Algılanabilir",
            "Güvenilir",
            "Çalıştırılabilir",
            "Anlaşılabilir"
          ],
          "answer": "Güvenilir"
        },
        {
          "question": "Aşağıdaki renk kontrast oranlarından hangisi normal metin için WCAG 2.1 Seviye AA gereksinimini tanımlar?",
          "options": [
            "3:1",
            "4.5:1",
            "7:1",
            "2:1"
          ],
          "answer": "4.5:1"
        },
        {
          "question": "Aşağıdaki etiketlerden hangisi doğal olarak odaklanabilir, yani 'tabindex' niteliği olmadan odaklanabilir?",
          "options": [
            "<div>",
            "<span>",
            "<a href='...'>",
            "<p>"
          ],
          "answer": "<a href='...'>"
        },
        {
          "question": "HTML sayfasındaki 'lang' niteliğinin amacı nedir?",
          "options": [
            "Yazılım dilini belirtmek için",
            "Karakter setini tanımlamak için",
            "Sayfa içeriğinin dilini göstermek için",
            "Dil paketini bildirmek için"
          ],
          "answer": "Sayfa içeriğinin dilini göstermek için"
        },
        {
          "question": "Hangi kılavuz, içeriğin hem klavye ile hem de fare ile erişilebilir olmasını sağlar?",
          "options": [
            "Klavye ile Erişilebilir",
            "Fare Bağımsızlığı",
            "Cihaz Bağımsızlığı",
            "Çalıştırılabilir Kontroller"
          ],
          "answer": "Klavye ile Erişilebilir"
        },
        {
          "question": "'Atla navigasyon' bağlantılarının web erişilebilirliğindeki rolü nedir?",
          "options": [
            "Ana navigasyondan ana içeriğe geçişi atlamak için",
            "Web sitesinin farklı bölümlerine kısayollar sağlamak için",
            "Kullanıcıların istenmeyen bölümleri atlamalarına yardımcı olmak için (örneğin reklamlar)",
            "Kırık bağlantıları atlamak için"
          ],
          "answer": "Ana navigasyondan ana içeriğe geçişi atlamak için"
        },
        {
          "question": "Aşağıdaki araçlardan hangisi bir web sitesinin erişilebilirliğini kontrol etmeye yardımcı olabilir?",
          "options": [
            "W3C Validator",
            "Google Lighthouse",
            "CSS Validator",
            "JavaScript Console"
          ],
          "answer": "Google Lighthouse"
        }
      ]
    }
  ]
}